\Tsec{№3. Функционал гармонического осциллятора}

Рассмотрим действие, вида
\begin{equation*}
	S = \frac{1}{2} \int_{x'}^{x''} dt\ q(t) \hat{\Gamma} q(t) + 
	\int_{x'}^{x''}  dt\ j(t) q(t),
\end{equation*}
где верно, что $\hat{\Gamma} = \hat{\Gamma}\D$. 


Сделаем замену переменных в известном интеграле
\begin{equation*}
	Z[j] = \n \int \Dq \exp\left(\frac{i}{\hbar} S(t', t'', j)\right),
	\hspace{10 mm} 
	q(t) \to \tilde{q}(t) = q(t) - \G (t),
	\hspace{5 mm} 
	\hat{\Gamma} \G (t) = 0.
\end{equation*}
Нам поможет, что $\G(t) \hat{\Gamma} = \left(\hat{\Gamma} \G(t)\right)\D$, тогда
\begin{equation*}
	S = \frac{1}{2} \int dt\ \left(\tilde{q}(t) + \G(t)\right) \Gamma \left(\tilde{q}(t) + \G (t)\right) + \int dt\ j(t) \left(\tilde{q}(t) + \G(t)\right).
\end{equation*}
Подставляя в $Z$, находим
\begin{equation*}
	Z[j] = \n \int\Dq \exp\bigg(
		\frac{i}{\hbar} \int_{t'}^{t''} dt\ \ldots
	\bigg) = \n \exp\bigg(
		\frac{i}{\hbar} \int_{t'}^{t''} dt\ j(t) \G(t)
	\bigg) \int \mathcal{D} \tilde{q}\, 
	\exp\bigg(
		\frac{i}{\hbar} \int_{t'}^{t''} dt\ \bigg(
			\frac{1}{2} \tilde{q}(t) \hat{\Gamma} \tilde{q}(t) + j(t) \tilde{q}(t)
		\bigg)
	\bigg).
\end{equation*}
Теперь делаем замену $\tilde{q} \to \bar{q} = \tilde{q} + \hat{\Gamma}^{-1} j(t)$.  Тогда
\begin{equation*}
	frac{1}{2} \tilde{q}(t) \hat{\Gamma} \tilde{q}(t) + j(t) \tilde{q}(t)  = 
	\frac{1}{2} \bar{q} \hat{\Gamma} \bar{q} - \frac{1}{2} j(t) \hat{\Gamma}^{-1} j(t),
\end{equation*}
тогда для функционального интеграла получаем
\begin{equation*}
	Z[j] = \exp\bigg(
		\frac{i}{\hbar} \int_{t'}^{t''} dt\ \bigg(
			j(t) \G(t) - \frac{1}{2} j(t) \hat{\Gamma}^{-1} j(t)
		\bigg)
	\bigg) \times  \n \int \mathcal{D} \bar{q}\ \exp\bigg(
		\frac{i}{\hbar} \int_{t'}^{t''} dt\ \frac{1}{2} \bar{q} \hat{\Gamma} \bar{q}
	\bigg),
\end{equation*}
где последний множитель может быть представлен в виде $\exp\bigg(\frac{i}{\hbar} \mathcal{G}_0\bigg)$:
\begin{equation*}
	Z[j] =  \exp\bigg(
		\frac{i}{\hbar} \bigg[
			\mathcal{G}_0  + \ldots + \ldots
		\bigg]
	\bigg) = \exp\left(\frac{i}{\hbar} G[j]\right),
\end{equation*}
что и требовалось доказать. 