\subsection*{Т11}

\textbf{Матричный элемент}.
Найдём матричный элемент опратора эволюции для свободной частицы
\begin{equation*}
    Z[0] = \bk{q_N}[U(t'',t')]{q_0} = \int \mathcal D q\ \mathcal D p\
    e^{\frac{i}{\hbar}S} = \lim_{N\to \infty}
    \int \frac{\d p_N}{2\pi\hbar} \prod_{k=1}^{N-1}
    \frac{d q_k\ d p_k}{2 \pi \hbar} \exp\left(
        \frac{i}{\hbar} \sum_{k=1}^{N} \left(
            p_k \dot{q}_k \d t - \frac{p_k^2}{2m}\d t
        \right)
    \right).
\end{equation*}
Перепишем аргумент экспоненты в виде
\begin{equation*}
    \sum_{k=1}^{N} p_k \dot{q}_k \d t - \frac{p_k^2}{2m}\d t =
    \sum_{k=1}^{N-1} q_k (p_k-p_{k+1}) + q_N p_N - q_0 p_1 - \sum_{k=1}^{N} \frac{p_k^2}{2m}\d t
\end{equation*}
Вспоминая, что
\begin{equation*}
    \int_{\mathbb{R}} dt\ \delta(t) e^{i \omega t} = 1,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \int_{\mathbb{R}} \frac{\d \omega}{2\pi}e^{-i \omega t} = \delta(t),
\end{equation*}
можем проинтегрировать по всем координатам и получить
\begin{equation*}
    \int \exp\left(\frac{i}{\hbar} q_k (p_k - p_{k+1})\right) = 2 \pi \hbar \, \delta(p_k - p_{k+1}),
    \hspace{5 mm} 
    k = 1,\ldots, N-1.
\end{equation*}
Теперь интегрирование по импульсу тривиально:
\begin{equation*}
    Z[0] = \lim_{N \to \infty} \int \frac{d p_N}{2 \pi \hbar} \exp\bigg(
        \frac{i}{\hbar} p_N (q_N-q_0) - \frac{p_N^2}{2m} \underbrace{ N \d t}_{t''-t'}
    \bigg) = \sqrt{\frac{-i m}{2 \pi \hbar (t'' - t')}} \exp\left(
        \frac{i}{\hbar} \frac{m}{2} \frac{(q'' - q')^2}{t''-t'}
    \right),
\end{equation*}
где мы воспользовались 
\begin{equation*}
    \int_{\mathbb{R}} e^{-a x^2 + b x} \d x = \sqrt{\frac{\pi}{a}} e^{b^2/4a},
    \hspace{5 mm} 
    \int_{\mathbb{R}} e^{\pm i x^2} \d x = e^{\pm i \pi/4} \sqrt{\pi}.
\end{equation*}


\textbf{Уравнение Шрёдингера}. Убедимся, что $Z[0]=\bk{q}[U(t,t')]{q'}$ удовлетворяет уравнению Шредингера
\begin{equation*}
    i \hbar \partial_t Z = - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_q^2 Z.
\end{equation*}
Введем для удобства
\begin{equation*}
    \sqrt{\frac{-i m}{2 \pi \hbar (t'' - t')}} \exp\left(
        \frac{i}{\hbar} \frac{m}{2} \frac{(q'' - q')^2}{t''-t'}
    \right) \overset{\mathrm{def}}{=}  \alpha e^{\beta}.
\end{equation*}
Тогда
\begin{align*}
    \partial_t Z = \alpha \left(- \frac{1}{2}\frac{1}{t-t'} - \frac{i m}{2 \hbar} \frac{(q-q')^2}{(t-t')^2} \right) e^\beta, 
    \hspace{5 mm} 
    \partial_q Z = \alpha \frac{i m}{\hbar} \frac{q-q'}{t-t'} e^\beta, 
    \hspace{5 mm} 
    \partial_q^2 Z = \frac{i \alpha m}{\hbar (t-t')} \left(
        1 + \frac{i m}{\hbar} \frac{(q-q')^2}{t-t'}
    \right)e^\beta,
\end{align*}
что и требовалось доказать.


% \newpage

\subsection*{Т12}

Как обычно
\begin{equation*}
    Z[j] = \mathcal N \int \mathcal D q\ \exp\left(
        \frac{i}{\hbar}S + \frac{i}{\hbar} \int_{t'}^{t''} j(t) q(t) \d t
    \right).
\end{equation*}
Запишем в виде
\begin{equation*}
    q(t) = \tilde{q}(t) + G^{(1)} (t),
    \hspace{10 mm}
    \hat{\Gamma} G^{(1)} (t) = 0,
    \hspace{5 mm} 
    G^{(1)} (t') = q',
    \hspace{5 mm} 
    G^{(1)}(t'') = q''.
\end{equation*}
Тогда верно, что
\begin{equation*}
    \int q \hat{\Gamma} q \d t = \int \tilde{q} \hat{\Gamma} \tilde{q} \d t,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    Z = \mathcal N e^{\frac{i}{\hbar}\int_{t'}^{t''} j(t) G^{(1)} (t) \d t} \int \mathcal D \tilde{q} \exp\left(
        \frac{i}{2\hbar} \int \tilde{q} \hat{\Gamma} \tilde{q} \d t + \frac{i}{\hbar} \int j \tilde{q} \d t
    \right).
\end{equation*}
Можем записать, что
\begin{equation*}
    \tilde{q}(t) = \bar{q}(t) - \hat{\Gamma}^{-1} j(t),
    \hspace{10 mm} 
    \hat{\Gamma}^{-1} j(t_1) = - \int G^{(2)} (t_1-t_2) j(t_2) \d t_2.
\end{equation*}
Подставляя $\bar{q}$, находим
\begin{equation*}
    \frac{1}{2} \int \tilde{q} \hat{\Gamma} \tilde{q} \d t + \int j \tilde{q} \d t = 
    \frac{1}{2} \int \left(
        \bar{q} \hat{\Gamma} \bar{q} + \hat{\Gamma}^{-1} j \hat{\Gamma} \hat{\Gamma}^{-1} j - 2 j \Gamma^{-1} j
    \right),
\end{equation*}
а значит
\begin{equation*}
    Z = \mathcal N \exp\left(
        \frac{i}{\hbar} \int_{t'}^{t''} j G^{(1)} \d t + \frac{1}{\hbar} 
        \int G^{(2)} (t_1 - t_2) j(t_1) j(t_2) \d t_1 \d t_2
    \right) 
    \int \mathcal D \bar{q} e^{\frac{i}{2\hbar} \int \bar{q} \hat{\Gamma} \bar{q} \d t},
\end{equation*}
где $\int \bar{q} \hat{\Gamma} \bar{q} \d t = e^{\frac{i}{\hbar} G_0}$, а значит
\begin{equation*}
    Z = \mathcal N e^{\frac{i}{\hbar} G[j]},
    \hspace{5 mm} 
    G[j] = G_0 + \int G^{(1)} j(t) \d t + \frac{1}{2!} \int G^{(2)} (t_1-t_2) j(t_1) j(t_2) \d t_1 \d t_2.
\end{equation*}

